\newpage

\section*{OPENFLOW}

En SDN el hardware está destinado únicamente para la operación de reenvío de paquetes(forwarding)sin tener que tomar decisiones, es decir sólo ejecuta la acción. La toma de decisiones y toda la inteligencia de la red se encuentra en el controlador , el cual es una entidad centralizada basada en software y que permite simplificar o abstraer la infraestructura de la red desde el punto de vista las aplicaciones. 

La arquitectura SDN brinda un conjunto de interfaces de programación de aplicaciones (APIs) que simplifica la implentación de los servicios de red como enrutamiento, seguridad, control de acceso, QoS, ingeniería de tráfico, entre otros. Un dispositivo de red puede ser programado por medio de una interfaz abierta, una de las primeras implementaciones de esta interfaz abierta se denominó OpenFlow. Los dispositivos de red se comunican con el controlador por medio de OpenFlow. 

Existen dos tipos de switches OpenFlow: Un switch puro no tiene características de los tradicionales ni control en el panel y depende completamente del controlador para las decisiones de reenvío. Los switches híbridos soportan OpenFlow así como también operaciones y protocols tradicionales. 

Un switch OpenFlow consiste de tablas de flujos, las cuales realizan búequeda y reenvío de paquetes. Cada tabla de flujo contiene un conjunto de entradas de flujos, donde cada entrada de flujo está compuesta de:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Campos de correspondencia:} Especifica valores   	específicos para ciertos campos de cabecera, esos valores son  	comparados con los campos de cabecera de los paquetes 				entrantes.
	\item \textbf{Contadores:}Se utilizan para recopilar 	estadísticas de un flujo en particular, como por 			ejemplo número de paquetes recibidos, número de   			bytes y duración del flujo.
	\item \textbf{Instrucciones:} Conjunto de 					intrucciones o acciones que se aplican después de 			una coincidencia de paquete la cual indica cómo 			proceder con los paquetes. Por ejemplo, una acción 			puede ser reenviar un flujo por un puerto de salida 		específico.   
\end{itemize}


Los campos de cabecera y de correspondecia se muestran en la figura. Cada entrada de flujo contiene  un valor específico o ANY (*) el cual coincide con cualqueir valor. Si un switch soporta subneteo y/o campos e destino puede especificar de una forma más precisa los campos de correspondencia. Los campos utilizados por la tabla para la búsqueda de coincidencia dependen del tipo de paquete.


Los contadores se añaden por tabla, por flujo, por puerto y por cola. 

Cada tabla de flujo es asociada con cero o más acciones que indican al witch como proceder con los paquetes coincidentes, si no se especifican acciones de reenvío el paquete es descartado. Las listas de acciones tienen que ser procesadas en el orden especificado. 


\begin{figure}[!h]
	\centering
	\captionsetup{width=0.7\textwidth}
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{FIGURES/header_fields.png}
	\caption{Campos de cabecera y correspondencia \vspace{-5pt}}
	\FigExtraCaptionUTPL 			% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}
		{\cite{utpl2008campus}}		% Fuente
		{UTPL}			% Elaboración
	\label{fig:header_fields}
\end{figure}


En la segunda entrada de flujo de la tabla, se indica que todos los paquetes con destino a la dirección IP 10.4.1.6 sean reenviados por el puerto 1.  

\begin{table}[!h]
	\centering
	\captionsetup{width=0.42\textwidth}
	\caption{Mensajes controlador-switch}
	\label{tb:Ejemplo}
	\begin{tabular}{|p{2.5 cm}|p{2.5 cm}|p{10 cm}|}
		\hline 
		Tipo & Instrucción & Acción \\ 
		\hline 
		Opcional & Meter & Dirige el paquete a la métrica especificada \\ 
		\hline 
		Opcional & Apply-Actions & Aplica las acciones especificadas inmediatamente. Las acciones se especifican como una lista de acciones. \\ 
		\hline 
		Requerido & Clear-Actions & Limpia todas las acciones inmediatamante \\ 
		\hline 
		Requerido & Write-Actions & Añade la acción al conjunto de acciones actual. \\ 
		\hline 
		Opcional & Write-Medata & Escribe el valor de los metadatos en el campo  \\ 
		\hline 
		Requerido & Goto-Table & Indica la tabla a la que debe ir el paquete.   \\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\FigExtraCaptionUTPL		% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}	
	{Autor}					% Fuente
	{Autor} 				% Elaboración			
\end{table}	
	
	La lista de acciones es

\begin{table}[!h]
	\centering
	\captionsetup{width=0.42\textwidth}
	\caption{Mensajes controlador-switch}
	\label{tb:Ejemplo}	
	\begin{tabular}{|p{2.5 cm}|p{2.5 cm}|p{10 cm}|}
		\hline 
		Tipo & Acción & Descripción \\ 
		\hline 
		Requerida & Output & Reenvía el paquete al puerto especificado \\ 
		\hline 
		Requerida & Group & Procesa el paquete a través del grupo especificado \\ 
		\hline 
		Requerida & Drop & Descarta el paquete \\ 
		\hline 
		Opcional & Set Queue &  Coloca el id de cola para un paquete \\ 
		\hline 
		Opcional & Push Tag/Pop Tag & Añade y quita etiquetas a una interfaz \\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\FigExtraCaptionUTPL		% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}	
		{Autor}					% Fuente
		{Autor} 				% Elaboración			
\end{table}


Resumen de la operación OpenFlow 


Cuando un paquete llega al switch OpenFlow, se extraen los campos de la cabecera y se los compara con los campos de coincidencia de las entradas de la tabla de flujo. La comparación comienza con la primera entrada de flujo y continúa sucesivamente en las siguientes entradas de flujo. Si se encuentra una coincidencia en una entrada de flujo, el switch aplica las instrucciones asociadas a dicha entrada de flujo. Por cada paquete que coincida con una entrada de flujo, los contadores de dicha entrada se actualizan. 
Si no existe coincidencia, la acción que realice el switch dependerá de las instrucciones definidas en la entrada de flujo para errores de la tabla. 

Es requisito que una tabla de flujo tenga una entrada de flujo para errores de coincidencia, esta entrada contiene un conjunto de acciones a ejecutar cuando no se encuentra coincidencia para un paquete entrante. Estas acciones pueden ser: Descartar el paquete o reenviarlo al controlador. 


En la siguiente figura se resume cómo es el paso de un paquete por un switch OpenFlow. 


\begin{figure}[!h]
	\centering
	\captionsetup{width=0.5\textwidth}
	\includegraphics[width=1\linewidth]{FIGURES/flujo_paquetes}
	\caption{Configración de x11 forwarding en putty} \vspace{-5pt}
	\FigExtraCaptionUTPL 			% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}
	{\cite{utpl2008campus}}		% Fuente
	{UTPL}			% Elaboración
	\label{fig:header_fields}
\end{figure}


El controlador configura y administra el swtich, recibe eventos del switch y envía paquetes al exterior del switch por medio de las interfaces del mismo switch. 

Usando el protocol OpenFlow, un controlador remoto puede añadir, actualizar o eliminar entradas de flujos de una tabla de flujos del switch. La comunicación se puede dar por medio de flujos reactivos, en respuesta a un paquete entrante o proactivos donde los flujos y el camino que deben seguir, los paquetes están definidos previamente por lo que el dispositivo de red no tiene que preguntar al controlador cada vez que recibe un paquete. 


El protocolo de switch OpenFlow soporta tres tipos de mensajes: \textit{controlador-switch}, \textit{asíncrono} y \textit{simétrico}. 

\textbf{Controlador-switch}
Los mensajes son iniciados por el controlador y usados para administrar directamente o informarse del estado del switch. 


\begin{table}[!h]
	\centering
	\captionsetup{width=0.42\textwidth}
	\caption{Mensajes controlador-switch}
	\label{tb:Ejemplo}
	\begin{tabular}{|p{3 cm}|p{12 cm}|}
		\hline 
		Features        &El controlador preguntar por la identidad y funcionalidades básicas del switch 
		\\ \hline 
		Configuration   &El controlador puede configurar  o preguntar parámetros de configuración del switch \\ \hline 
		Modify-State    &El controlador puede añadir, modificar o eliminar entradas de flujo.                                                     \\ \hline 
		Read-State      &Recoge varia información sobre el switch como configuración actual, estadísticas y funciones \\ \hline 
		Packet-Out      &Se usan para enviar paquetes por un puerto específico del switch y para reenviar paquetes que se han recibido por medio de los mensajes Packet In \\ 	\hline 
		Barrier         & Se usa este tipo de mensaje para recibir    	notificaciones de una operación completada. \\ 	\hline 
	\end{tabular}  
	\FigExtraCaptionUTPL		% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}	
		{Autor}					% Fuente
		{Autor} 				% Elaboración			
\end{table}
	
	



\textbf{Mensajes asíncronos}

Son iniciados por el switch, sin previa solicitud del controlador. 
	
\begin{table}[!h]
	\centering
	\captionsetup{width=0.42\textwidth}
	\caption{Mensajes controlador-switch}
	\label{tb:Ejemplo}	
	\begin{tabular}{|p{3 cm}|p{12 cm}|}
		\hline 
		Paquet-In & Transfiere el control de un paquete al controlador  \\ 
		\hline 
		Flow-Removed & Informa al controlador que se ha eliminado una entrada de flujo en la tabla de flujos. \\ 
		\hline 
		Port-Status & Informa al controlador el cambio de estado de un puerto. \\ 
		\hline 
		Error & El switch notifica al controlador la existencia de algún problema. \\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\FigExtraCaptionUTPL		% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}	
		{Autor}					% Fuente
		{Autor} 				% Elaboración			
\end{table}



\textbf{Simétricos}
Son enviados por ambas partes

\begin{table}[!h]
	\centering
	\captionsetup{width=0.42\textwidth}
	\caption{Mensajes controlador-switch}
	\label{tb:Ejemplo}
	\begin{tabular}{|p{3 cm}|p{12 cm}|}
		\hline 
		Hello & Son intercambiados por el switch y el controlador al inicio de la conexión \\ 
		\hline 
		Echo & Son usados principalmente para verificar si sigue activa la conexión y para medir la latencia y ancho de banda \\ 
		\hline 
	\end{tabular} 
	\FigExtraCaptionUTPL		% \FigExtraCaptionUTPL{''Fuente''}{''Elaboración''}	
		{Autor}					% Fuente
		{Autor} 				% Elaboración			
\end{table}




Parte 2: Mininet y OpenFlow


Para poder visualizar los mensajes OpenFlow entre el switch y controlador, ejecutaremos la topología por defecto Mininet que consiste en un switch, dos hosts y el controlador. 

\begin{enumerate}
\item Duplicar la sesión putty para usarla con Wireshark, como se indica en la figura 
\item Ejecutar wireshark con el comando \texttt{sudo wireshark-gtk}y aplicar filtro openflow
\item Crear la topología en mininet usando el comando \texttt{sudo mn}
\end{enumerate}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{FIGURES/doble_sesion.png}
    \caption{Sesión duplicada en putty}
    \label{fig:topo1}
\end{figure}


Como se observa en la siguiente figura, se añade un controlador, dos hosts conectados a un switch, luego se inicia la interfaz de línea de comandos CLI de Mininet.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width= 0.6\linewidth]{FIGURES/sudomn.png}
    \caption{Creación de topología en Mininet}
    \label{fig:topo1}
\end{figure}


Mininet proporciona algunos comandos que nos permiten obtener mayor información de la red que hemos creado, en la figura se observar tres: 


\texttt{nodes} para visualizar los nodos en la red en este caso son cuatro: el controlador c0, host h1, host h2 y switch s1. 

\texttt{net} permite visualizar los enlaces y las interfaces de la red en este caso tenemos dos: el switch está conectado al host h1 por medio de la interfaz eth1 y al host h2 por la interfaz eth2.


\texttt{dump} Permite ver información más detallada de cada nodo.


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{FIGURES/mn_info.png}
    \caption{Comandos Mininet para obtener información de la red}
    \label{fig:topo1}
\end{figure}


Ahora que se tiene claro como está formada la red y las conexiones , vamos a analizar como es la comunicación de cada uno de los elementos de la red con el controlador.
Como se observa a continuación los mensajes OpenFlow siempre inican con mensajes simétricos Hello que indican que se ha inciado la conexión. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{FIGURES/mensajes_opf.png}
    \caption{Mensajes OpenFlow}
    \label{fig:topo1}
\end{figure}

Los mensajes esenciales y que existen en toda comunicación OpenFlow son los siquientes:


1. Envío de mensajes \texttt{HELLO} entre el controlador y switch para negociar la versión de OpenFlow. 
2. El controlador envía un mensaje \texttt{OFPT\_FEATURES\_REQUEST} solicitando al switch información de identidad y funcionalidades. 
3. El switch responde con un mensaje \texttt{OFPT\_ FEATURES\_REPLY}, indicando su \texttt{Datapath\_ id} así como también número máximo de paquetes que puede almacenar el switch (\texttt{n\_buffer} y el número de tablas que soporta el switch. Las funcionalidades se encuentran en la pestaña \textit{capabilites} donde el switch informa al controlador que incluye estadísticas de flujos, tablas, puertos, grupos y colas; no presenta estadísticas de puertos bloqueados ni IP.


Como se puede observar en la imagen existen muchos mensajes que ,mantienen activa la conexión y que también dependen de la topología ; sin embargo, los mensajes mencionados anteriormente son esenciales y existen en toda comunicacion OpenFlow. 

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{FIGURES/features_reply.png}
    \caption{Respuesta del switch}
    \label{fig:topo1}
\end{figure}


Se puede visualizar la dirección MAC, IP y las interfaces configuradas en los hosts con el comando \texttt{ifconfig}.En este caso vamos a visualizar las interfaces en el host 1

\texttt{mininet> h1 ifconfig} 

para el host 2

\texttt{mininet> h2 ifconfig}

Ahora podemos probar conectividad entre los dos hosts con el comando.  El nombre del nodo que se escribe primero es el nodo que realiza la accioón, en este caso el host 1 envía un único paquete ping al host 2


\texttt{mininet> h1 ping -c 1 h2}

La solicitud ARP del host 1 para conocer la MAC del host 2, hace que se envíe un mensaje \texttt{packet \_ in} al controlador (figurax). El controlador entonces envía un mensaje \texttt{packet \_ out} para enviar el paquete de broadcast por todos los puertos (\texttt{FLOOD})del switch. (figuraxx)

Para encontrar la ubicación de los mensajes podemos aplicar un filtro arp como se indica en la figura

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{FIGURES/packet_in.png}
    \caption{Mensajes arp}
    \label{fig:topo1}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{FIGURES/packet_out.png}
    \caption{Mensajes arp}
    \label{fig:topo1}
\end{figure}


 El segundo host observa la petición ARP y envía una respuesta broadcast, esta respuesta llega al controlador y éste la envía al primer host y coloca una entrada de flujo en en la tabla de flujo del shodel switch 1 , esta operacion se refleja en el mensaje \texttt{mod} que indica un tipo de instrucción \textsc{apply-actions} y la acción es \textsc{Output} enviar el paquete por el puerto 1. 


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=1\linewidth]{FIGURES/flow_mod.png}
    \caption{Mensajes arp}
    \label{fig:topo1}
\end{figure}


Para hacer un análisis más profundo se recomienda visualizar la captura de mensajes completa realizada con Wireshark que se encuentra en la carpeta Wireshark con el nombre Mensajes OpenFlow.

En resumen:

-Al tener un controlador centralizado, abstrae la vista que tienen las aplicaciones de la red, es decir las aplicaciones se escriben como si la red fuese un único sistema. 
















